%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 

\chapter{Introdução}
\label{introducao}

Câmeras digitais estão cada vez mais fazendo parte do cotidiano, com a popularização dos \textit{smartphones}, por volta do ano de 2010, as pessoas passaram a ser criadoras de conteúdo multimídia ao invés de apenas consumidoras e isto fez que com o volume de dados gerado aumentasse drasticamente, criando diversas demandas de pesquisa para atender a essa nova tendência.

Essas demandas surgiram em diversas áreas, tais como, aumentar densidade de armazenamento em dispositivos, criação de redes de transmissão mais eficientes para transmissão de vídeos e imagens, desenvolvimento de novos tipos de baterias para gravação de vídeos longos e em alta resolução bem como capturar um número maior de imagens usando dispositivos móveis, softwares mais simples e eficientes (em termos de tempo e consumo de energia) para edição de imagens. 

Estes são alguns exemplos relacionados com o cotidiano das pessoas, onde tirar uma foto ou gravar um vídeo e transmitir esse conteúdo virou uma atividade extremamente comum nos últimos 5 anos. Por outro lado, a facilidade de acesso a câmeras digitais disseminou sua maior utilização em larga escala para aplicações industriais e comerciais  (i.e, câmeras de segurança, fiscalização eletrônica de velocidade, inspeção ou classificação de produtos em uma linha de produção). Estas aplicações requerem algoritmos eficientes e robustos, uma vez que esse tipo de demanda requer resultados rápidos e satisfatórios para otimizar recursos.

Para atingir os resultados desejados é necessário pesquisa e desenvolvimento de algoritmos específicos para determinadas aplicações, pois quanto maior a complexidade do problema maior será a complexidade do algoritmo. Todavia, estes algoritmos complexos utilizam como base algoritmos já conhecidos para processamento digital de imagens, e os utilizam para realizar tarefas mais básicas como: suavização, realce, detecção de bordas,  segmentação, classificação entre outras. A segmentação de imagens, em particular, é fundamental para análise de imagens pois permite a divisão da imagem em regiões/objetos com características semelhantes (e.g, textura, intensidade de cor, forma), sendo portanto um dos ramos mais estudados em processamento digital de imagens.

Dada a importância deste segmento para outras aplicações, este trabalho propõe o estudo e análise da técnica de segmentação de imagens proposta em \cite{Protiere2007} que é capaz de segmentar imagens realizando marcações sobre os objetos de interesse, sendo este algoritmo robusto o suficiente para separar regiões não uniformes.


\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}
O primeiro passo para extrair informações de uma imagem é realizar um pré-processamento com o intuito de facilitar o desenvolvimento de algoritmos mais complexos. Em outras palavras, o pré-processamento é importante para suavizar, segmentar, classificar, remover ruídos de imagens para que os algoritmos a serem utilizados nestas imagens sejam desenvolvidos para fins mais específicos, reduzindo sua complexidade.

A técnica em estudo foi escolhida por apresentar um resultado muito satisfatório de segmentação e por sua robustez, sendo possível segmentar objetos diferentes e não uniformes de uma mesma imagem, fazendo apenas marcações simples sobre os objetos/regiões de interesse. Entretanto, conforme será detalhado na seção \ref{sec:metodologia}, o tempo gasto para calcular a distância mínima de um \textit{pixel} para uma região é responsável pela maior parte do tempo total de execução do algoritmo, por isto o foco deste trabalho será em reduzir o tempo gasto para calcular a distância mínima mencionada.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivo}

O objetivo principal do estudo realizado é verificar o impacto da redução do número de \textit{pixels} marcados para cada região de interesse de uma imagem, conforme apresentado em \cite{Protiere2007}, avaliando também o ganho no tempo de execução do algoritmo proporcionado por essa redução, que é feita por re-amostragem uniforme dos pontos pré-selecionados.


\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}

O restante deste trabalho está organizado como segue: o Capítulo \ref{cap:processamento_imagens} fará uma breve introdução ao processamento digital de imagens mostrando sua importância para a indústria e exemplificando algumas aplicações, além de mostrar conceitos e operações básicas relativos ao tema e abordando, por fim, as principais técnicas de segmentação de imagem. O Capítulo \ref{cap:descricao_tecnica_metod} irá descrever a técnica estudada, mostrando passo a passo o algoritmo , bem como a metodologia adotada. O Capítulo \ref{cap:imp_resultados} discute os resultados encontrados e detalha a implementação utilizando o software $MatLab^{\copyright}$. O Capítulo \ref{cap:cons_finais_trab_futuros} faz as considerações finais sobre o trabalho, explorando possibilidades de trabalhos futuros para uma análise mais completa da abordagem proposta.



%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%