%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 

\chapter*{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ Agradecimentos} \thispagestyle{empty}
% comando chapter coloca a primeira página no estilo 
% plain. Para alterar o estilo da página corrente, usa-se o 
% \thispagestyle{}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
%

A Deus, pelas oportunidades de estar sempre melhorando como pessoa.

Aos meus pais e irmãos pelo apoio incondicional que me deram ao longo de toda a minha trajetória e por terem demonstrado paciência e compreensão nos meus momentos de ausência.

Ao meu querido tio Sílvio Leopoldo, que infelizmente não está mais entre nós para ver este momento, mas que me deixou inúmeros ensinamentos acadêmicos e pessoais que certamente contribuíram e ainda contribuem para minha formação.

Aos meus amigos e amigas pessoais que de uma forma ou de outra me ajudaram e somaram não apenas neste trabalho, mas na minha jornada até  aqui. Em especial a Raissa Guimarães, agradeço a compreensão, o carinho e os ensinamentos.

Aos meus colegas de trabalho e amigos de curso, que contribuíram para minha formação acadêmica e profissional e sempre estiveram dispostos a ajudar.

A todos os professores que participaram da minha jornada acadêmica. Em especial aos professores Eduardo Coelho Cerqueira, pelo apoio e dedicação aos alunos, e Ronaldo de Freitas Zampolo, pela confiança e apoio não só neste trabalho mas também ao longo de todo o curso.


%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%