\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\title{Universidade de São Paulo\\
	Projeto de dissertação de mestrado}
\author{Danilo Henrique Costa Souza}
\date{20 de Maio de 2016}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=3cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{subfig}

\begin{document}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\renewcommand{\refname}{Bibliografia}
\newcommand{\titledate}[2][2.5in]{%
  \noindent%
  \begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}p{#1}@{}}
    \\ \hline \\[-.75\normalbaselineskip]
   	#2
  \end{tabular} \hspace{1in}
  \end{table}
%  \begin{tabular}{@{}p{#1}@{}}
%    \\ \hline \\[-.75\normalbaselineskip]
%    Data \date
%  \end{tabular}
}
\maketitle

\section{Título}

Medição da eficiência energética de um braço robótico ao longo de diferentes trajetórias usando diferentes métodos de controle.

\section{Introdução}

O ramo da robótica é relativamente novo na ciência moderna, tendo sido aplicado em escala industrial após a III Revolução Industrial, na década de 70, quando os avanços computacionais permitiram sua implementação e programação. (Spong et. al) Definem em \cite{robotmodeling} um robô como sendo um manipulador reprogramável e multifuncional desenvolvido  para mover objetos, materiais, ferramentas ou dispositivos especiais através de trajetórias variáveis e programáveis para executar uma variedade de atividades.

Duas formas simples de classificação de robôs são:
	\begin{itemize}
		\item Robôs industriais (usam alimentação direta de energia)
		\item Robôs autônomos (utilizam baterias)
	\end{itemize}
	
Ambos os tipos de robô precisam de energia, no caso de robôs autônomos a fonte de energia é finita e portanto deve ser otimizada ao máximo, uma vez que a vida útil do robô depende muito em parte da utilização ótima da bateria. Os robôs industriais possuem energia ``infinita'' (no sentido de que a energia não será interrompida abruptamente), entretanto atividades industriais usualmente requerem dispositivos mais robustos para realizarem atividades que exigem força, rigidez e precisão, logo esses robôs requerem um quantidade muito grande de energia para entrar em operação.

Nos últimos anos a pesquisa na área de eficiência energética em robótica tem aumentado, devido em parte, ao avanço nas técnicas de controle possibilitando o desenvolvimento de controladores mais robustos e capazes de mover braços pesados com movimentos mais suaves. \cite{energymotionplanning} e \cite{de2012energy} Falam da necessidade de reduzir o consumo de energia em robôs, não somente pela redução de custo e otimização da produção, mas também pela redução de poluentes, que tem sido uma demanda muito forte nos últimos anos em diversos países.

Entretanto, movimentos suaves (menos abruptos) não são a única forma de reduzir o consumo de energia de um braço robótico, outras formas seriam otimizar a trajetória do braço dentro do espaço de trabalho para realizar a tarefa desejada \cite{energymotionplanning} e otimizar o projeto (forma) do robô \cite{designoptimazation}. Existe um número sem fim de possibilidades (excluindo-se aquelas que levam a uma situação de singularidade) para  um braço robótico realizar uma determinada atividade, encontrar a trajetória mais eficiente depende também da capacidade do controlador (i.e, um controlador mais robusto é capaz de executar determinados movimentos sem perda de eficiência).


\section{Objetivos}
O objetivo do trabalho será modelar um braço robótico seriado, controlando sua trajetória por meio de diferentes tipos de controladores e analisando o consumo de energia para diferentes trajetos dentro do espaço de trabalho.	


\section{Metodologia}

A metodologia a ser utilizada no trabalho será:

	\begin{enumerate}
		\item Levantamento bibliográfico de trabalhos relacionados para definir qual a tendência de pesquisa nos últimos anos e seus principais autores, bem como esclarecer conceitos chave para o projeto.
		\item Revisão da proposta, após análise da bibliografia existente, a fim de definir qual o melhor caminho e quais as possibilidades do tema, bem como definir os resultados esperados.
		\item Estudo e definição das técnicas de controle que serão utilizadas.
		\item Estudo e definição dos algoritmos para encontrar a melhor trajetória.
		\item Frequentar disciplinas que estejam de acordo com a temática do projeto e que ajudarão a esclarecer e aprofundar os estudos para realização do mesmo.
		\item Desenvolver aplicações ao longo do projeto que servirão de base para o resultado final.
		\item Revisar novamente a proposta de trabalho para verificar se os resultados esperados serão atingidos dentro do cronograma.
		\item Construção da dissertação e defesa.
	\end{enumerate}

\section{Recursos}

Para realização do projeto serão utilizados os seguintes recursos:
	\begin{enumerate}
		\item $MatLab^{\copyright}$ (ou outra linguagem, e.g, Python, C++) para simulação dos movimentos e implementação/análise dos algoritmos.
		\item Utilização de um software para modelagem do braço robótico (e.g, $Gazebo^{\copyright}$ ou outro software livre).
		\item Um modelo físico em escala reduzida utilizando $RaspberryPi^{\copyright}\ e/ou\ Arduino^{\copyright}$ para acionar os motores.
		\item Motores de passo ou servo motores com \textit{encoders} para movimentação das articulações do braço robótico.
	\end{enumerate}

\section{Cronograma}
Cronograma inicial do projeto:

% Please add the following required packages to your document preamble:
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
	\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Cronograma inicial do projeto}
	\label{my-label}
		\begin{tabular}{@{}|l|l|l|l|l|l|l|@{}}
			\toprule
			Atividade                                & \multicolumn{6}{l|}{Período} \\ \midrule
			{\color[HTML]{656565} }                  & 1º  & 2º & 3º & 4º & 5º & 6º \\ \midrule
			Apresentação do tema                     & X   &    &    &    &    &    \\ \midrule
			Obtenção dos créditos                    & X   & X  & X  & X  &    &    \\ \midrule
			Estudo dos algoritmos a serem utilizados & X   & X  &    &    &    &    \\ \midrule
			Desenvolvimento das aplicações base      &     & X  & X  &    &    &    \\ \midrule
			Construção do protótipo                  &     &    & X  & X  &    &    \\ \midrule
			Estudo dos dados obtidos                 &     &    &    & X  & X  &    \\ \midrule
			Construção da dissertação                &     &    &    &    & X  & X  \\ \midrule
			Defesa da dissertação                    &     &    &    &    &    & X  \\ \midrule
			Revisão bibliográfica                    & X   & X  &    &    & X  &    \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{ProjetoInicial}
\nocite{energymotionplanning}
\nocite{de2012energy}
\nocite{designoptimazation}


\hfill \break
\\[70ex]
\centering \titledate{Danilo Henrique Costa Souza}              

\hfill \break
\centering \titledate{Diego Colón}

\centering \hfill \break São Paulo, 20 de Maio de 2016


\end{document}
